\chapter*{Задание 1}\addcontentsline{toc}{chapter}{Задание 1}\addtocounter{chapter}{1}

\section{$A \land B \to B \land A$ (коммутативность $\land$)}

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & M_1
            &
            & M_1: A \land B \to B \land A
            \\
        2.  & \lambda x. M_2
            &
            & x: A \land B, M_2: B \land A
            \\
        3.  & \lambda x. pair\ M_3\ M_4
            &
            & x: A \land B, M_3: B, M_4: A
            \\
        4.  & \lambda x. pair\ (snd\ x)\ (fst\ x)
            &
            & x: A \land B
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task1-1,
    caption={Проверка типа полученного терма},
    language=caml
]
fun x -> (snd x, fst x);;
- : 'a * 'b -> 'b * 'a = <fun>
\end{lstlisting}

Проверка типов показывает, что тип полученного терма совпадает с требуемым в условии задачи.

\section{$A \lor B \to B \lor A$ (коммутативность $\lor$)}

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & M_1
            &
            & M_1: A \lor B \to B \lor A
            \\
        2.  & \lambda x.M_2
            &
            & x: A \lor B, M_2: B \lor A
            \\
        3.  & \lambda x.match\ x\ (\lambda y_1.M_3)\ (\lambda y_2.M_4)
            &
            & x: A \lor B, y_1: B, y_2: A, M_3: B \lor A, M_4: B \lor A
            \\
        4.  & \lambda x.match\ x\ (\lambda y.right\ y)\ (\lambda y.left\ y)
            &
            & x: A \lor B, y_1: B, y_2: A
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task1-2,
    caption={Проверка типа полученного терма},
    language=caml
]
fun x -> match x with Left(y) -> Right y 
                    | Right(y) -> Left y;;
- : ('a, 'b) dis -> ('b, 'a) dis = <fun>
\end{lstlisting}

Проверка типов показывает, что тип полученного терма совпадает с требуемым в условии задачи.

\section{$(A \land B) \land C \to A \land (B \land C)$ (ассоциативность $\land $ 1)}

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & M_1
            & 
            & M_1: (A \land B) \land C \to A \land (B \land C)
            \\
        2.  & \lambda x.M_2
            & 
            & x: (A \land B) \land C, M_2: A \land (B \land C)
            \\
        3.  & \lambda x. pair\ M_3\ M_4
            & 
            & x: (A \land B) \land C, M_3: A, M_4: B \land C
            \\
        4.  & \lambda x. pair\ (fst\ (fst\ x))\ (pair\ M_5\ M_6)
            & 
            & x: (A \land B) \land C, M_5: B, M_6: C
            \\
        5.  & \lambda x. pair\ (fst\ (fst\ x))\ (pair\ (snd\ (fst\ x))\ (snd\ x))
            & 
            & x: (A \land B) \land C
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task1-3,
    caption={Проверка типа полученного терма},
    language=caml
]
fun x -> (fst (fst x),(snd (fst x), snd x));;
- : ('a * 'b) * 'c -> 'a * ('b * 'c) = <fun>
\end{lstlisting}

Проверка типов показывает, что тип полученного терма совпадает с требуемым в условии задачи.

\section{$A\land (B\land C)\to (A\land B)\land C$ (ассоциативность $\land$ 2)}

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & M_1
            & 
            & M_1: A \land (B \land C)\to (A \land B) \land C
            \\
        2.  & \lambda x.M_2
            & 
            & x: A \land (B \land C), M_2: (A \land B) \land C
            \\
        3.  & \lambda x. pair\ M_3\ M_4
            & 
            & x: A \land (B \land C), M_3: A \land B, M_4: C
            \\
        4.  & \lambda x. pair\ (pair\ (fst\ x)\ (snd\ (fst\ x)))\ (snd\ (snd\ x))
            & 
            & x: A \land (B \land C)
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task1-4,
    caption={Проверка типа полученного терма},
    language=caml
]
fun x -> (fst (fst x),(snd (fst x), snd x));;
- : ('a * 'b) * 'c -> 'a * ('b * 'c) = <fun>
\end{lstlisting}

Проверка типов показывает, что тип полученного терма совпадает с требуемым в условии задачи.

\section{$(A \lor B) \lor C \to A \lor (B \lor C)$ (ассоциативность $\lor$ 1)}

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & M_1
            & 
            & M_1: (A \lor B) \lor C \to A \lor (B \lor C)
            \\
        2.  & \lambda x.M_2
            & 
            & x: (A \lor B) \lor C, M_2: A \lor (B \lor C)
            \\
        3.  & \lambda x. match\ x\ (\lambda y_1. M_3)\ (\lambda y_2. M_4)
            & 
            & x: (A \lor B) \lor C, y_1: A \lor B, y_2: C, \\
            &&& M_3, M_4: A \lor (B \lor C)
            \\
        4.  & \lambda x. match\ x\ \\ 
            & \tab (\lambda y_1. match\ y_1\ (\lambda z_1.M_5)\ (\lambda z_2.M_6))\ \\ 
            & \tab (\lambda y_2. right\ (right\ y_2))
            & 
            & x: (A \lor B) \lor C, y_1: A \lor B, y_2: C, \\
            &&& z_1: A, z_2: B, M_5,M_6: A \lor (B \lor C)
            \\
        5.  & \lambda x. match\ x\ \\ 
            & \tab (\lambda y_1. match\ y_1\ (\lambda z_1.left\ z_1)\ (\lambda z_2. right\ (left\ z_2)))\ \\ 
            & \tab (\lambda y_2. right\ (right\ y_2))
            & 
            & x: (A \lor B) \lor C, y_1: A \lor B, y_2: C, \\
            &&& z_1: A, z_2: B
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task1-5,
    caption={Проверка типа полученного терма},
    language=caml
]
fun x -> 
  match x with 
    Left(y1) -> (
      match y1 with
        Left(z1) -> Left z1
      | Right(z2) -> Right (Left z2) 
    )
  | Right(y2) -> Right (Right y2)
;;
- : (('a, 'b) dis, 'c) dis -> ('a, ('b, 'c) dis) dis = <fun>
\end{lstlisting}

Проверка типов показывает, что тип полученного терма совпадает с требуемым в условии задачи.

\section{$A \lor (B \lor C) \to (A \lor B) \lor C$ (ассоциативность $\lor$ 2)}

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & M_1
            & 
            & M_1: A \lor (B \lor C) \to (A \lor B) \lor C
            \\
        2.  & \lambda x. M_2
            & 
            & x: A \lor (B \lor C), M_2: (A \lor B) \lor C
            \\
        3.  & \lambda x. match\ x\ (\lambda y_1. M_3)\ (\lambda y_2. M_4)
            & 
            & x: A \lor (B \lor C), y_1: A, y_2: B \lor C, \\
            &&& M_3,M_4: (A \lor B) \lor C
            \\
        4.  & \lambda x. match\ x\ \\ 
            & \tab (\lambda y_1. left\ (left\ y_1)) \\ 
            & \tab (\lambda y_2. match\ y_2\ (\lambda z_1. left\ (right\ z_1))\ (\lambda z_2. right\ z_2))
            & 
            & x: A \lor (B \lor C), y_1: A, y_2: B \lor C, \\
            &&& z_1: B, z_2: C
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task1-6,
    caption={Проверка типа полученного терма},
    language=caml
]
fun x -> 
  match x with 
    Left(y1) -> (
      Left (Left y1)
    )
  | Right(y2) -> (
      match y2 with
        Left(z1) -> Left (Right z1)
      | Right(z2) -> Right z2
    )
;;
- : ('a, ('b, 'c) dis) dis -> (('a, 'b) dis, 'c) dis = <fun>
\end{lstlisting}

Проверка типов показывает, что тип полученного терма совпадает с требуемым в условии задачи.

\section{$A \land (B \lor C) \to A \land B \lor A \land C$ (дистрибутивность $\land \lor$ 1)}

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & M_1
            & 
            & M_1: A \land (B \lor C) \to A \land B \lor A \land C
            \\
        2.  & \lambda x. M_2
            & 
            & x: A \land (B \lor C), M_2: A \land B \lor A \land C
            \\
        3.  & \lambda x. match\ (snd\ x)\ (\lambda y_1. M_3)\ (\lambda y_2. M_4)
            & 
            & x: A \land (B \lor C), y_1: B, y_2: C, \\ 
            &&& M_3, M_4: A \land B \lor A \land C
            \\
        4.  & \lambda x. match\ (snd\ x) \\ 
            & \tab (\lambda y_1. left\ (pair\ (fst\ x)\ y_1)) \\ 
            & \tab (\lambda y_2. right\ (pair\ (fst\ x)\ y_2))
            & 
            & x: A \land (B \lor C), y_1: B, y_2: C
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task1-7,
    caption={Проверка типа полученного терма},
    language=caml
]
fun x -> 
  match (snd x) with 
    Left(y1) -> (
      Left (fst x, y1)
    )
  | Right(y2) -> (
      Right (fst x, y2)
    )
;;
- : 'a * ('b, 'c) dis -> ('a * 'b, 'a * 'c) dis = <fun>
\end{lstlisting}

Проверка типов показывает, что тип полученного терма совпадает с требуемым в условии задачи.

\section{$A\land B\lor A\land C \to A\land (B \lor C)$ (дистрибутивность $\land \lor $ 2)}

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & M_1
            & 
            & M_1: A \land B \lor A \land C \to A \land (B \lor C)
            \\
        2.  & \lambda x. M_2
            & 
            & x: A \land B \lor A \land C, M_2: A \land (B \lor C)
            \\
        3.  & \lambda x. match\ x\ (\lambda y_1.M_3)\ (\lambda y_2.M_4)
            & 
            & x: A \land B \lor A \land C, y_1: A \land B, y_2: A \land C, \\ 
            &&& M_3,M_4:A \land (B \lor C)
            \\
        4.  & \lambda x. match\ x \\ 
            & \tab (\lambda y_1. pair\ (fst\ y_1)\ (left\ (snd\ y_1))) \\ 
            & \tab (\lambda y_2. pair\ (fst\ y_2)\ (right\ (snd\ y_2)))
            & 
            & x: A \land B \lor A \land C, y_1: A \land B, y_2: A \land C, \\ 
            &&& 
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task1-8,
    caption={Проверка типа полученного терма},
    language=caml
]
fun x -> 
  match x with 
    Left(y1) -> (
      (fst y1, Left (snd y1))
    )
  | Right(y2) -> (
      (fst y2, Right (snd y2))
    )
;;
- : ('a * 'b, 'a * 'c) dis -> 'a * ('b, 'c) dis = <fun>
\end{lstlisting}

Проверка типов показывает, что тип полученного терма совпадает с требуемым в условии задачи.

\section{$A\lor (B\land C)\to (A \lor B) \land (A \lor C)$ (дистрибутивность $\lor \land$ 1)}

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & M_1
            & 
            & M_1: A \lor (B \land C) \to (A \lor B) \land (A \lor C)
            \\
        2.  & \lambda x.M_2
            & 
            & x: A \lor (B \land C), M_2: (A \lor B) \land (A \lor C)
            \\
        3.  & \lambda x. match\ x\ (\lambda y_1. M_3)\ (\lambda y_2. M_4)
            & 
            & x: A \lor (B \land C), y_1: A, y_2: B \land C \\
            &&& M_3, M_4: (A \lor B) \land (A \lor C)
            \\
        4.  & \lambda x. match\ x \\ 
            & \tab (\lambda y_1. pair\ (left\ y_1) (left\ y_1)) \\ 
            & \tab (\lambda y_2. pair\ (right\ (fst\ y_2))\ (right\ (snd\ y_2)))
            & 
            & x: A \lor (B \land C), y_1: A, y_2: B \land C \\
            &&& 
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task1-9,
    caption={Проверка типа полученного терма},
    language=caml
]
fun x -> 
  match x with 
    Left(y1) -> (
      (Left y1, Left y1)
    )
  | Right(y2) -> (
      (Right (fst y2), Right (snd y2))
    )
;;
- : ('a, 'b * 'c) dis -> ('a, 'b) dis * ('a, 'c) dis = <fun>
\end{lstlisting}

Проверка типов показывает, что тип полученного терма совпадает с требуемым в условии задачи.

\section{$(A\lor B)\land (A\lor C) \to A \lor (B \land C)$ (дистрибутивность $\lor \land$ 2)}

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & M_1
            & 
            & M_1: (A \lor B) \land (A \lor C) \to A \lor (B \land C)
            \\
        2.  & \lambda x. M_2
            & 
            & x: (A \lor B) \land (A \lor C), M_2: A \lor (B \land C)
            \\
        3.  & \lambda x. match\ (fst\ x) \\ 
            & \tab (\lambda y_1. M_3) \\ 
            & \tab (\lambda y_2. M_4)
            & 
            & x: (A \lor B) \land (A \lor C), y_1: A, y_2: B, \\ 
            &&& M_3,M_4: A \lor (B \land C)
            \\
        4.  & \lambda x. match\ (fst\ x) \\ 
            & \tab (\lambda y_1. left\ y_1) \\ 
            & \tab (\lambda y_2. match\ (snd\ x) \\ 
            & \tab \tab (\lambda z_1. M_5) \\
            & \tab \tab (\lambda z_2. M_6) \\
            & \tab )
            & 
            & x: (A \lor B) \land (A \lor C), y_1: A, y_2: B, \\ 
            &&& z_1: A, z_2: C, M_5,M_6: A \lor (B \land C)
            \\
        5.  & \lambda x. match\ (fst\ x) \\ 
            & \tab (\lambda y_1. left\ y_1) \\ 
            & \tab (\lambda y_2. match\ (snd\ x) \\ 
            & \tab \tab (\lambda z_1. left\ z_1) \\
            & \tab \tab (\lambda z_2. right\ (pair\ y_2\ z_2)) \\
            & \tab )
            & 
            & x: (A \lor B) \land (A \lor C), y_1: A, y_2: B, \\ 
            &&& z_1: A, z_2: C
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task1-10,
    caption={Проверка типа полученного терма},
    language=caml
]
fun x -> 
  match (fst x) with 
    Left(y1) -> (
      Left y1
    )
  | Right(y2) -> (
      match (snd x) with
        Left(z1) -> (
          Left z1
        )
      | Right(z2) -> (
          Right (y2, z2)
        )
    )
;;
- : ('a, 'b) dis * ('a, 'c) dis -> ('a, 'b * 'c) dis = <fun>
\end{lstlisting}

Проверка типов показывает, что тип полученного терма совпадает с требуемым в условии задачи.

\section{$(A\land B\to C)\to A\to B\to C$ (разделение посылок)}

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & M_1
            & 
            & M_1: (A \land B \to C) \to A \to B \to C
            \\
        2.  & \lambda x_1x_2x_3. M_2
            & 
            & x_1: A \land B \to C, x_2: A, x_3: B, M_2: C
            \\
        3.  & \lambda x_1x_2x_3. x_1\ M_3
            & 
            & x_1: A \land B \to C, x_2: A, x_3: B, M_3: A \land B
            \\
        4.  & \lambda x_1x_2x_3. x_1\ (pair\ x_2\ x_3)
            & 
            & x_1: A \land B \to C, x_2: A, x_3: B
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task1-11,
    caption={Проверка типа полученного терма},
    language=caml
]
fun x1 x2 x3 -> x1 (x2, x3) ;;
- : ('a * 'b -> 'c) -> 'a -> 'b -> 'c = <fun>
\end{lstlisting}

Проверка типов показывает, что тип полученного терма совпадает с требуемым в условии задачи.

\section{$(A\to B\to C)\to A\land B\to C$ (соединение посылок)}

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & M_1
            & 
            & M_1: (A \to B \to C) \to A \land B \to C
            \\
        2.  & \lambda x y.M_2
            & 
            & x: A \to B \to C, y: A \land B, M_2: C
            \\ 
        3.  & \lambda x y.x\ (fst\ y)\ (snd\ y)
            & 
            & x: A \to B \to C, y: A \land B
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task1-12,
    caption={Проверка типа полученного терма},
    language=caml
]
fun x y -> x (fst y) (snd y) ;;
- : ('a -> 'b -> 'c) -> 'a * 'b -> 'c = <fun>
\end{lstlisting}

Проверка типов показывает, что тип полученного терма совпадает с требуемым в условии задачи.

\section{$(A\to C)\land (B\to C)\to A\lor B\to C$ (разбор случаев 1)}

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & M_1
            & 
            & M_1: (A \to C) \land (B \to C) \to A \lor B \to C
            \\
        2.  & \lambda x y. M_2
            & 
            & x: (A \to C) \land (B \to C), y: A \lor B, M_2: C
            \\
        3.  & \lambda x y. match\ y\ \\ 
            & \tab (\lambda z_1. M_3) \\ 
            & \tab (\lambda z_2. M_4)
            & 
            & x: (A \to C) \land (B \to C), y: A \lor B, \\ 
            &&& z_1: A, z_2: B, M_3,M_4: C
            \\
        4.  & \lambda x y. match\ y\ \\ 
            & \tab (\lambda z_1. (fst\ x)\ z_1) \\ 
            & \tab (\lambda z_2. (snd\ x)\ z_2)
            & 
            & x: (A \to C) \land (B \to C), y: A \lor B, \\ 
            &&& z_1: A, z_2: B
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task1-13,
    caption={Проверка типа полученного терма},
    language=caml
]
fun x y -> 
  match y with
    Left(z1) -> (fst x) z1
  | Right(z2) -> (snd x) z2
;;
- : ('a -> 'b) * ('c -> 'b) -> ('a, 'c) dis -> 'b = <fun>
\end{lstlisting}

Проверка типов показывает, что тип полученного терма совпадает с требуемым в условии задачи.

\section{$(A\lor B\to C)\to (A\to C)\land (B\to C)$ (разбор случаев 2)}

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & M_1
            & 
            & M_1: (A \lor B \to C) \to (A \to C) \land (B \to C)
            \\
        2.  & \lambda x. M_2
            & 
            & x: A \lor B \to C, M_2: (A \to C) \land (B \to C)
            \\
        3.  & \lambda x. pair \\ 
            & \tab M_3 \\ 
            & \tab M_4
            & 
            & x: A \lor B \to C, M_3: A \to C, M_4: B \to C
            \\
        4.  & \lambda x. pair \\ 
            & \tab (\lambda y_1. x\ (left\ y_1)) \\ 
            & \tab (\lambda y_2. x\ (right\ y_2))
            & 
            & x: A \lor B \to C, y_1: A, y_2: B
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task1-14,
    caption={Проверка типа полученного терма},
    language=caml
]
fun x -> (fun y1 -> x (Left y1), fun y2 -> x (Right y2)) ;;
- : (('a, 'b) dis -> 'c) -> 'a -> 'c * ('b -> 'c) = <fun>
\end{lstlisting}

Проверка типов показывает, что тип полученного терма совпадает с требуемым в условии задачи.

\section{$(A\to B)\land (B\to C)\to (A\to C)$ (транзитивность $\to $)}


\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & M_1
            & 
            & M_1: (A \to B) \land (B \to C) \to (A \to C)
            \\
        2.  & \lambda x y.M_2
            & 
            & x: (A \to B) \land (B \to C), y: A, M_2: C
            \\
        3.  & \lambda x y. (snd\ x)\ (fst\ x\ y)
            & 
            & x: (A \to B) \land (B \to C), y: A
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task1-15,
    caption={Проверка типа полученного терма},
    language=caml
]
fun x y -> (snd x) (fst x y) ;;
- : ('a -> 'b) * ('b -> 'c) -> 'a -> 'c = <fun>
\end{lstlisting}

Проверка типов показывает, что тип полученного терма совпадает с требуемым в условии задачи.